情節似香港警暴 《返校》上畫爆滿加院線

情節似香港警暴
《返校》上畫爆滿加院線

《返校》中憲警任意拘捕學生，與香港抗爭者被打和警方無理拘捕抗爭者一樣（下圖）。劇照

台灣電影《返校》在今屆金馬獎囊括「最佳新導演」、「最佳改編劇本」和「最佳原創電影歌曲」等，在當地暫時累積票房有2.59億新台幣（約6,669萬港元），極大機會成為今年台灣華語片賣座冠軍。昨日《返校》在港上映，連同之前上映的優先場，累積票房約有80多萬元。由於優先場連日爆滿，令不少事前不看好此片的院商轉軚放映，由原先優先場的六間戲院，增至11間，據知下周再有戲院加入，令場數越開越多。

【濫暴】資料圖片

【濫捕】

【白色恐怖】《返校》中憲警在校園內監察學生，製造白色恐怖。劇照

觸動港人心靈

《返校》故事講述60年代，台灣國民黨為防中共滲入而頒令戒嚴及宵禁，片中女主角王淨跟老師傅孟柏發展師生戀，有一日傅孟柏忽然人間蒸發，王淨在學弟曾敬驊幫助下找回老師，過程中揭示出當時台灣的書禁，讀禁書等同叛國罪。當中不少情節跟香港目前的情況不謀而合，在最後一幕男老師的獨白「總得有人活下去，記得這一切有多得來不易。」觸動不少港人心靈，在優先場有觀眾大叫口號：「光復香港時代革命。」

香港近日瀰漫白色恐怖，但凡與當權者意見不一即遭受打壓，就如戲中的書禁一樣，老師傅孟柏因為組織讀書會，分享被當權者定為禁書的書本，因而被消失。他因藏有禁書，同時被指荼毒學生思想而被捕入獄。同樣地，不少香港老師受到打壓，被指摘藉通識科為學生洗腦。

對抗不義象徵

戲中的憲警就如秘密警察，學生動輒得咎而被私刑，甚至被警棍打死。逆權運動中受警暴多不勝數，放題式發射催淚彈，甚至實彈射傷學生，由6月至今已有很多巿民和記者受傷。今日香港的警察，就如當日執行戒嚴的憲警任意執法，而戲中學生不甘被思想箝制，是導演作對抗不義的象徵。事實上，香港的年輕人面對不公義，對於政治暴力苦無力宣洩不滿，反抗成為戲裏戲外的唯一出路。憲警教官朱宏章似是而非的大道理勸說學生，充斥着謊言與傲慢，劇情預示出香港警察下午4時的焦點記者會，被香港市民戲稱「警謊記者會」。

撰文：王連連

上一則
上一則
【馮仁昭四圍超】細細粒挑戰空中瑜伽

下一則
下一則
琦琦一家聖誕去滑雪

啱啱睇完
覺得真係幾正